% INTRODUÇÃO-------------------------------------------------------------------

\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{chap:introducao}
O mercado imobiliário se modificou nas últimas duas décadas no Brasil e com o surgimento de diversos sistemas de gestão imobiliária de baixo custo, quase todas imobiliárias passaram a possuir \textit{websites} próprios. Como as ofertas em imobiliárias costumam ser muito distribuídas, surgiram também os portais imobiliários, que agregam imóveis de milhares de imobiliárias e atingem centenas de milhares de usuários diariamente, tornando ainda mais direta a união das partes interessadas em negociar.

A abordagem de aprendizado de máquina é um caminho que segundo \citeonline{Nilsson96introductionto} permite realizar algumas tarefas que somente podem ser definidas por exemplos, e o conjunto de conhecimento necessário para a tarefa pode ser muito grande para ser realizada por humanos. Esta descrição se encaixa na avaliação de fatores relacionados com imóveis, pois necessitam de conhecimento local proporcionado pela experiência.

\section{Problema}
\label{sec:problema}

Atualmente o volume de imóveis anunciados pela internet é muito alto e o custo do anúncio para os proprietários é quase inexistente no formato atual de relação com as imobiliárias, no qual só existe pagamento mediante uma potencial negociação do imóvel. Segundo dados do \citeonline{Fipezap:2018} o número de imóveis anunciados somente em Belo Horizonte chegou a mais de 60 mil em junho de 2018.

Na prática os proprietários de um imóvel costumam o anunciam por um preço acima do avaliado e mantém este preço por longos períodos sem que apareçam interessados, quando por fim decidem reduzir os preços ou ele se adequa indiretamente através da inflação. O interessado em comprar ou alugar imóveis possui nos portais imobiliários uma ferramenta simples para encontrar e comparar imóveis de forma muito rápida. Essa nova característica do mercado imobiliário acentuou a diferença de liquidez entre imóveis similares com preços diferentes.

O problema que este trabalho pretende abordar está em conseguir classificar imóveis por atratividade através do comportamento dos potenciais compradores e locatários.


\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}
Com dezenas de milhares ou até centenas de milhares de imóveis anunciados em grandes cidades os usuários possuem muitas alternativas para encontrar o imóvel que mais o agrada, porém ao mesmo tempo este volume de opções pode tornar a organização destes anúncios pouco eficaz. O desenvolvimento deste trabalho é justificado na inexistência de soluções prontas e até mesmo informações sobre como fazer uso do comportamento de usuários em um ambiente \textit{web} para determinar a atratividade de um imóvel para um público com este perfil.

Soluções mundialmente conhecidas como \citeonline{Zestimate:2018} da empresa \textit{Zillow} utilizam aprendizado de máquina para estimar um valor de um imóvel baseando em milhões de dados públicos nos EUA. Outras soluções como a de \citeonline{7796933} permitem utilizar processos estatísticos de análise de sobrevivência para determinar a probabilidade de venda de um imóvel em função do tempo.

Essas soluções existentes somente permitiriam determinar de forma superficial a atratividade de um imóvel para um público específico, pois não levariam em consideração dados de comportamento dos usuários que na maioria das vezes possuem perfil socioeconômico que varia de acordo com o \textit{website} onde o imóvel está anunciado. Portanto um modelo genérico que somente considera dados amplos certamente já seria útil, mas um modelo que considera os comportamentos pode proporcionar um ajuste fino que captura inclusive peculiaridades de preferências de um público que não são reflexo da população como um todo.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
O objetivo deste trabalho é desenvolver e implementar um modelo de aprendizado de máquina que permita descobrir probabilidades de um imóvel ser interessante para um possível comprador ou locatário.

\subsection{Objetivos na metodologia}
\label{subsec:objetivosMetodologia}
As subdivisões dos capítulos metodologia possuem seus objetivos específicos que precisam ser atingidos para que o desenvolvimento e implantação sejam possíveis.

A coleta dos dados tem como objetivo obter os conjuntos de dados ainda separados e não tratados que serão utilizados nos modelos. A geração dos eventos é necessária para agrupar os conjuntos de dados de forma que o resultado seja um conjunto de dados que represente o evento que será utilizado pelo modelo. A limpeza dos dados deverá ao final proporcionar um conjunto de dados que não seja distorcido por ruídos causados por eventos que podem não representar comportamentos reais de usuários.

A análise exploratória é necessária para compreender o formato e volume de dados disponíveis, bem como a variação do comportamento dos usuários em relação aos imóveis considerando diversas características dos imóveis. As seções de seleção do algoritmo e biblioteca, atributos monotônicos e seleção de atributos têm como objetivo utilizar as informações das etapas anteriores para tomar as melhores decisões técnicas que vão permitir o desenvolvimento do modelo que satisfaça os requisitos e restrições definidas.

O treinamento é a etapa que finalmente realiza a união de todas as seções do trabalho para geração do modelo que realizará a avaliação dos imóveis. Com este modelo finalizado o objetivo é que a implantação permita que se utilize o modelo na forma de um \textit{webservice} que seja automaticamente escalável sem necessidade de provisionamento de servidores.


\subsection{Objetivos na análise dos resultados}
\label{subsec:objetivosAnaliseDosResultados}
A análise dos resultados é necessária para verificar se após a implantação do modelo as métricas acompanhadas sofreram alguma alteração estatisticamente significativa.

\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacaoDoTrabalho}

Este trabalho foi organizado em 4 capítulos. O Capítulo 1 realizou uma descrição do problema, justificativa, objetivos e esta organização do trabalho. No Capítulo 2 a metodologia do desenvolvimento e implantação é descrita. No Capítulo 3 é feita uma análise dos resultados obtidos. No capítulo 4 são apresentadas as conclusões e propostas para trabalhos futuros.
